［譯名反映品味］中譯只係路姆西

宜家傢俬一隻布偶的中文譯名鬧成國際新聞，是「地球一體化」的一碟娛樂配菜。

案中最大受害人，不是梁振英，而是野狼布偶的設計師，本來是一個歐洲童話角色，無端竟成廣東粗口代言人；但最終的勝利，屬於過去精通中文的翻譯家，如果他們在天有靈，見到今天的一代褻瀆翻譯而有如此報應，也會笑得打滾的。

大野狼本名Lufsig，只要稍通外語，即看得出讀音接近貝多芬之名Ludwig，譯作「路姆西」，純屬粗枝大葉，無甚用心，對中國南北方言差異完全視若無睹，普通話獨大之後果，致使「路姆西事件」騰笑國際。

過去的翻譯家，本身精擅中文，通曉西方文化，能讀得懂外文並不稀奇，難在把外文變成中文，要看來渾然天成，讀來琅琅上口，隱約還負有傳世之重任，如果只靠今天這等普通話翻譯引入西方文明，不但會面目全非，恐怕還會形相猥瑣。

新中國的普通話翻譯，長期為北京官話壟斷，無文學根柢，全未經粹煉，工農兵出身，只有隨字配音之粗率，加上決意清洗「舊中國」譯作之心，譬如美國的三藩市，通俗易記，符合中文日常運用邏輯，但遭遇今日之三腳貓翻譯毒手，卻成「聖佛朗西斯科」之雞零狗碎。

如果根據Canterbury譯成「坎特伯雷」的邏輯，Cambridge或應譯作「坎布里奇」。至於Oxford，按今天內地慣性，最後一個D音也該當翻譯出來，成「奧克斯福德」，還有紐約的Broadway，以今天的手筆，當然不會是「百老匯」，而應該是「布羅德威」，或者直譯「寬路」，只不過，如果定作「寬路」，不知道中國還有沒有電影院、電器商店、樓盤跟叫呢？

當年荷里活頭號公司美高梅，英文MGM，取首字母縮寫，但中國民眾不諳英文，不像今天iPhone、iPad之流統統可以長驅直入，MGM只三個字母，但還是有翻譯家精挑細選「美高梅」三個字，以字換音。還有華納兄弟公司，把Warner翻譯成「華納」而不是「沃爾納」，這些名字，都逃過粗劣的一劫，能不教人感動流涕？

牛津、劍橋的兩個地名，是中譯英之奇葩，既非音譯，也非意譯——劍橋是各取一半，牛津更是神來之筆，如果肚子裏不曾裝滿詩詞古籍，從哪裏去想一個「津」字出來？牛津恰好是幾條河流包括泰晤士河的交匯處，「霧失樓台、月迷津渡」，是一個渡口，水陸要衝之地，中文裏面現成有一個「津」字匹配——這一切資訊，當然可以查字典，但是品味、思想、胸襟，是沒有字典可循的，本來有豐子愷插畫，民國課本開始教起，經過一場坑焚，遂成絕唱，今天這個時代，也只配「路姆西」。

陶傑

以前啲譯名真係好有詩意

有文化同無文化嘅分別

英國仲係專登搵啲漢語專家去係香港做翻譯，人地一嚟識欣賞漢語，二嚟又尊重自己語言加上有傳統嘅貴氣，自己寫一個標準譯名都仲會